rozdeliť ciele a vymenovanie kapitol

použiť v práci slovo vizuálny smog

slabá - nevýznamná ??

používať niečo iné ako \cite ?

ako majú byť zapísané dve citácie za sebou?

používať italic? ak áno, kedy?

ako sa vo vete odkazovať na prácu? ... v práci [X]

všetko nazývať práca, alebo to môžem ľubovoľne nahradiť slovom výskum, štúdia? ... alebo to dokonca pomenovať ako článok?

porozhadzované zdroje

úvod má byť v prvej osobe

upratať formálny zápis v Literatúre

vymazať nepoužité zdroje

mám číslovanie strán na správnom mieste?

je to vlastnosť alebo príznak?

môžem používať slovíčko: dataset, datasete, datasety ... alebo radšej použiť iné slovo? - zjednotiť

nájsť vhodné slovo pre označenie a zjednotiť ich v texte (myslím bounding box)

používať číslo slovom alebo číslicou? napríklad.. to ako dlho vodič udrží pohľad na reklame časovo delia na 4\štyri kategórie

používať čo najviac slovenskú terminológiu

musí mať každý obrázok použitú referenciu v texte?

zjednotiť slová video - nahrávka - experiment - záznam

vyhľadať slovo todo

správne naformátovať zdroje

používať jednotné číslo alebo množné číslo?

používať slovo vyhodnotenie alebo výsledky?

% can object tracking improve object detection?

% Yes, object tracking can improve object detection. Object tracking can be used to refine the object detection process by providing additional information about the location and movement of objects in a video stream. By tracking objects across multiple frames, object tracking algorithms can help to reduce false positives and false negatives in the object detection process. For example, if an object detection algorithm detects an object in one frame but fails to detect it in the next frame, an object tracking algorithm can use the object's previous position and movement to predict its location in the current frame. This can help to reduce the number of false negatives and improve the accuracy of the object detection algorithm. Additionally, object tracking can be used to filter out false positives in the object detection process. By tracking an object across multiple frames, an object tracking algorithm can verify that the object is indeed present and is not just a false positive detection. This can help to improve the precision of the object detection algorithm. Overall, object tracking and object detection are complementary techniques that can be used together to improve the accuracy and robustness of computer vision systems.

